\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\selectlanguage{portuguese}

%\usepackage{latexsym}

%Tamanho da pagina
\setlength{\oddsidemargin}{-0.54cm}
\setlength{\topmargin}{-1.04cm}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{26cm}

%Novos comandos
\newcommand{\up}[1]{$^{\underline{\text{#1}}}$}
\newcommand{\linespacing}[1]{\renewcommand{\baselinestretch}{#1}}
%\renewcommand{\labelenumi}{\fbox{\textbf{\theenumi}} --- }
%\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{(\theenumii)}}
\newcommand{\xx}{\ensuremath{\mathbf x }}
\newcommand{\zz}{\ensuremath{\mathbf z }}
\newcommand{\XX}{\ensuremath{\mathbf X }}
\newcommand{\ww}{\ensuremath{\mathbf w }}
\newcommand{\yy}{\ensuremath{\mathbf y }}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbf R }}
\newcommand{\tb}{\textbf}
\newcommand{\dx}{\,dx}
\newcommand{\dy}{\,dy}
\newcommand{\dz}{\,dz}
\newcommand{\cov}{\text{cov}}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{\arg\!\max}


%Outros
\linespacing{1.2}
%\newtheorem{teorema}{Teorema}
%\setlength{\footnotesep}{0.5cm}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\mytitle}[1]
{\clearpage
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.99\textwidth}
\begin{center}
\vspace{1ex} \textsc{\Large FEUP --- MIEEC \hspace{\stretch{1}}
PEST  2018/2019 {\small(1\up{o} Semestre)}}
\end{center}
\end{minipage}}

\vspace{1cm} 

\textbf{\Large FICHA 10 -- resolução}\\
%\textbf{Due: Tue, Oct 11, 23h59, by email to {\tt jaime.cardoso@fe.up.pt}}
\vspace{2ex}
\end{center}}


\begin{document}
\mytitle{1}

DPC
\begin{enumerate}

\item Os rendimentos de um processo químico têm uma distribuição normal com $\sigma = 3$. Nos últimos três dias, os ganhos têm sido: $91.6, 88.75, 90.8, 89.95$, e $91.3$. Calcule o intervalo de confiança de $95\%$ para a média.

\tb{Resolução:}\\
	Temos uma distribuição $N(\mu, \sigma^2)$ onde $\mu$ é desconhecido e $\sigma$ é dado. Consideramos um processo de amostragem independente onde cada amostra aleatória $X_i$, $i \in \{1, 2, \cdots\}$, segue a distribuição dada. A variável aleatória que representa a média amostral obtida a partir de $n$ amostras é:
	$$\bar{X} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i.$$
	É possível demonstrar que a soma de duas variáveis aleatórias independentes e com distribuição normal resulta numa terceira variável aleatória que também segue uma distribuição normal. Assim, como $\bar{X}$ resulta da soma de $n$ v.a.\ independentes e normalmente distribuídas, concluímos que $\bar{X}$ também segue uma distribuição normal. Resta-nos determinar a respetiva média e variância:
	$$E(\bar{X}) = E\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i\right) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} E(X_i) = \mu,$$
	e, como as $n$ amostras são independentes,
	$$V(\bar{X}) = V\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i\right) = \frac{1}{n^2} \sum_{i=1}^{n} V(X_i) = \frac{\sigma^2}{n}.$$
	Concluímos assim que $\bar{X} \sim N(\mu, \sigma^2/n)$. Procuramos um intervalo $[a,b]$ centrado em $\mu$ e tal que $P(a \leq \bar{X} \leq b) = 1-\alpha$. Note que, como o intervalo é centrado em $\mu$, temos:
	$$1-\alpha = P(a \leq \bar{X} \leq b) = P\bigg(-z_{\alpha/2} \leq \underbrace{\frac{\bar{X} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}}}_{Z \sim N(0,1)} \leq z_{\alpha/2}\bigg),$$
	Pelo que, dado $\alpha$, obtemos o valor de $z_{\alpha/2}$ através da tabela da distribuição normal, observando que $P(Z \geq z_{\alpha/2}) = \alpha/2$. O gráfico seguinte poderá ajudá-lo a compreender a situação:
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\XSCALE}{1.6} 
	\pgfmathsetmacro{\YSCALE}{5.6}
		
	\fill[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, gray!50, domain=-1.5:1.5, variable=\x] (-1.5, 0) -- plot ({\x}, {exp(-\x*\x/2)/sqrt(2*pi)}) -- (1.5, 0) -- cycle;
		 
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, ->] (-3, 0) -- (3, 0) node[right] {};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, ->] (0, -0.05) -- (0, 0.5) node[left] {$N(0,1)$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, domain=-3:3, samples=1000, very thick, variable=\x] plot ({\x}, {exp(-\x*\x/2)/sqrt(2*pi)});
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (1.5, 0.12952) -- (1.5, 0) node[below] {$z_{\alpha/2}$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, draw=none] (1.5, 0) -- (1.5, 0.15) node {};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (-1.5, 0.12952) -- (-1.5, 0) node[below] {$-z_{\alpha/2}$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, draw=none] (-1.5, 0) -- (-1.5, 0.15) node {};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (-1.5, 0.12952) -- (1.5, 0.12952) node[below] {};
	
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (0, 0.17) node[above] {$1-\alpha$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (-1.5, 0.032) node[left] {$\alpha/2$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (1.5, 0.032) node[right] {$\alpha/2$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Quando temos um conjunto de observações $\{x_1, x_2, \cdots, x_n \}$, podemos calcular $\bar{x} = (1/n) \sum_{i=1}^{n} x_i$, que será uma observação da v.a.\ $\bar{X}$. Utilizando a média amostral observada $\bar{x}$ no lugar de $\bar{X}$, podemos estimar um intervalo de valores numéricos para $\mu$ (chamado \textit{intervalo de confiança} para a média da distribuição normal):
	\begin{align*}
	-z_{\alpha/2} \leq \frac{\bar{X} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}} \bigg\rvert_{\bar{X}=\bar{x}} \leq z_{\alpha/2} &\Leftrightarrow \bar{x} - z_{\alpha/2} \frac{\sigma}{\sqrt{n}} \leq \mu \leq \bar{x} + z_{\alpha/2} \frac{\sigma}{\sqrt{n}} \\
	&\Leftrightarrow \mu \in \left[\bar{x} \pm z_{\alpha/2} \frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right].
	\end{align*}
	No presente exercício, temos $\sigma=3$, $n=5$, $\bar{x} \approx 90.48$ e $1-\alpha = 95\%$. Assim,
	$$1-\alpha = 0.95 \Leftrightarrow \alpha = 0.05 \implies z_{\alpha/2} = z_{0.025} \approx 1.960,$$
	$$\mu \in \left[90.48 \pm 1.960 \frac{3}{\sqrt{5}}\right] \approx [87.86,~93.10].$$
	
	\underline{Nota:} Podemos ser tentados a escrever $P(87.86 \leq \mu \leq 93.10) = 0.95$, dizendo assim que a média $\mu$ tem uma probabilidade de 95\% de pertencer ao intervalo obtido. No entanto, essa afirmação não é rigorosa. Note que (de acordo com a definição frequentista de probabilidade) $\mu$ não é uma variável aleatória, é simplesmente um valor desconhecido, mas fixo. Assim, não faz sentido atribuir probabilidades a valores de $\mu$. A variável aleatória aqui presente é $\bar{X}$ (média amostral), que ``desapareceu" quando considerámos a respetiva observação $\bar{x} = 90.48$.  Como interpretamos então o intervalo obtido?
	
	Note que a média amostral $\bar{X}$ é obtida a partir de $n$ amostras aleatórias. Assim, se, em determinado momento, reunirmos $n$ amostras, iremos obter um certo valor para a média amostral, chamemos-lhe $\bar{x}_1$. Utilizando este $\bar{x}_1$, podemos calcular um intervalo de confiança $I_1$ para $\mu$ (tal como acabámos de fazer). Noutro momento, podemos repetir todo o processo de amostragem, obtendo um novo conjunto $n$ amostras, a partir do qual calculamos uma nova média amostral $\bar{x}_2$ e, finalmente, um novo intervalo de confiança $I_2$. Em teoria, podemos repetir este procedimento quantas vezes quisermos. Supondo que o fazemos $m$ vezes, obtemos $m$ intervalos $I_1, I_2, \cdots, I_m$. Se $m$ for suficientemente grande ($m \to \infty$), a proporção desses $m$ intervalos que contêm o valor real de $\mu$ irá aproximar-se de $1-\alpha$.
	
	Assim, o intervalo $I=[87.86,~93.10]$ que obtivemos é apenas um entre muitos (uma infinidade) que poderíamos ter obtido e, entre todos esses intervalos, sabemos que 95\% deles contêm o valor real de $\mu$, que desconhecemos. Evidentemente, desejamos que o intervalo que obtivemos faça parte destes 95\% que contêm $\mu$, mas não temos forma de o confirmar a partir dos dados de que dispomos.
	
\item Um teste de impacto foi realizado em $20$ tubos de PVC. A média amostral observada foi de $1.25$. 
Calcule o intervalo de confiança inferior de $99~\%$ para a média. Assuma que a grandeza medida segue uma distribuição normal com $\sigma = 0.25$.

\tb{Resolução:}\\
	Desta vez, pede-se um ``intervalo de confiança inferior", ou seja, um intervalo de confiança que apenas tem limite inferior, sendo aberto à direita. Esse intervalo será tal que:
	$$P\left(\frac{\bar{X} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}} \leq z_{\alpha} \right) = 1-\alpha.$$
	Seguindo um raciocínio idêntico ao do exercício anterior, o intervalo de confiança obtido é:
	$$\mu \geq \bar{x} - z_{\alpha} \frac{\sigma}{\sqrt{n}}.$$
	Temos $n=20$, $\bar{x} = 1.25$, $1-\alpha = 0.99$ e $\sigma = 0.25$, logo $z_{\alpha} = z_{0.01} \approx 2.326$ e $\mu \geq 1.12$.

\item A espessura das paredes de 25 garrafas de dois litros foi medida por um engenheiro de controle de qualidade. A média amostral foi $4.05$ mm. Calcule o intervalo de confiança inferior de $95\%$ da média $\mu$. Assuma que a espessura das paredes segue uma distribuição normal com $\sigma = 0.08$ mm.

\tb{Solução:}\\
	$z_{0.05} = 1.645$, $\mu \geq 4.02$mm.

\item Para uma variável $Z$ normal padrão, considere o intervalo de confiança para a média $\mu$ com $\sigma$ conhecido:
$\bar{x}-z_{\alpha_1}\sigma/\sqrt{n}\leq \mu\leq \bar{x}+z_{\alpha_2}\sigma/\sqrt{n},$ com $\alpha_1+\alpha_2=\alpha$. Se $\alpha_1\not = \alpha_2$ o intervalo não é simétrico com respeito a $\mu$. O comprimento do intervalo é $L =(z_{\alpha_1}+z_{\alpha_2})\sigma/\sqrt{n}$. Demonstrar que $\alpha_1 = \alpha_2$ minimiza $L$.

\tb{Resolução:}\\
	Observe o esboço abaixo:

	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\XSCALE}{1.6} 
	\pgfmathsetmacro{\YSCALE}{5.6}
	\pgfmathsetmacro{\Za}{-0.8}
	\pgfmathsetmacro{\Zb}{1.4}
		
	\fill[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, gray!50, domain=\Za:\Zb, variable=\x] (\Za, 0) -- plot ({\x}, {exp(-\x*\x/2)/sqrt(2*pi)}) -- (\Zb, 0) -- cycle;
		 
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, ->] (-3, 0) -- (3, 0) node[right] {};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, ->] (0, -0.05) -- (0, 0.5) node[left] {$N(0,1)$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, domain=-3:3, samples=1000, very thick, variable=\x] plot ({\x}, {exp(-\x*\x/2)/sqrt(2*pi)});
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Zb, {exp(-\Zb*\Zb/2)/sqrt(2*pi)}) -- (\Zb, 0) node[below] {$z_{\alpha_2}$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Za, {exp(-\Za*\Za/2)/sqrt(2*pi)}) -- (\Za, 0) node[below] {$-z_{\alpha_1}$};
	
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Za-0.05, 0.042) node[left] {$\alpha_1$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Zb+0.05, 0.042) node[right] {$\alpha_2$};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Za/2+\Zb/2, 0.15) node[above] {$1-\alpha$};
	
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, <->] (\Za, -0.1) -- (\Zb, -0.1) node {};
	\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE] (\Za/2+\Zb/2, -0.1) node[below] {$L$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}

	A situação que considerámos no ex.\ 1 era um caso particular desta  onde $z_{\alpha_1} = z_{\alpha_2} = z_{\alpha/2}$ e, portanto, $\alpha_1 = \alpha_2 = \alpha/2$ (ou seja, o intervalo era centrado na média). Neste exercício, pretende-se demonstrar que essa é a situação que minimiza a largura do intervalo obtido (denotada por $L$).

	Assim, entre todos os pares de números reais $(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2})$ tais que $P(-z_{\alpha_1} \leq Z \leq z_{\alpha_2}) = 1-\alpha$, queremos encontrar aquele que minimiza $L(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) =(z_{\alpha_1}+z_{\alpha_2})\sigma/\sqrt{n}$. Isto traduz-se num problema de minimização com uma restrição:
	$$\min_{z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}} L(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) \quad \text{sujeito a} \quad P(-z_{\alpha_1} \leq Z \leq z_{\alpha_2}) = 1-\alpha.$$
	Seja $g(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) = P(-z_{\alpha_1} \leq Z \leq z_{\alpha_2}) - 1 + \alpha$. O problema pode então ser reescrito como
	$$\min_{z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}} L(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) \quad \text{sujeito a} \quad g(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) = 0,$$
	e tem assim a forma típica de um problema a ser resolvido pelo método dos multiplicadores de Lagrange. Seja $(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*)$ o minimizante que procuramos. Pelo método referido, sabemos que existe um número real $\lambda$ (chamado multiplicador de Lagrange) tal que:
	$$\nabla L(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) = \lambda \nabla g(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*).$$
	Esta igualdade e a restrição $g(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) = 0$ permitem-nos encontrar $z_{\alpha_1}^*$, $z_{\alpha_2}^*$ e $\lambda$. Vamos então calcular os gradientes necessários:
	$$\frac{\partial L}{\partial z_{\alpha_1}}(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) = \frac{\partial L}{\partial z_{\alpha_2}}(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) = \frac{\sigma}{\sqrt{n}}.$$
	Note que
	$$g(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) = P(-z_{\alpha_1} \leq Z \leq z_{\alpha_2}) -1 + \alpha = \int_{-z_{\alpha_1}}^{z_{\alpha_2}} f_Z(z) \dz -1 + \alpha,$$
	onde $f_Z$ é a função densidade de probabilidade da distribuição normal padrão. Assim,
	$$\frac{\partial g}{\partial z_{\alpha_1}}(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) = f_Z(-z_{\alpha_1}) = f_Z(z_{\alpha_1}), \quad \frac{\partial g}{\partial z_{\alpha_2}}(z_{\alpha_1}, z_{\alpha_2}) = f_Z(z_{\alpha_2}).$$
	Finalmente,
	\begin{align*}
	\begin{cases}
	\nabla L(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) = \lambda \nabla g(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) \\
	g(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) = 0
	\end{cases} &\Leftrightarrow 
	\begin{cases}
	\frac{\partial L}{\partial z_{\alpha_1}}(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) = \lambda \frac{\partial g}{\partial z_{\alpha_1}}(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) \\
	\frac{\partial L}{\partial z_{\alpha_2}}(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) = \lambda \frac{\partial g}{\partial z_{\alpha_2}}(z_{\alpha_1}^*, z_{\alpha_2}^*) \\
	P(-z_{\alpha_1}^* \leq Z \leq z_{\alpha_2}^*) = 1-\alpha
	\end{cases} \\
	&\Leftrightarrow
	\begin{cases}
	\sigma/\sqrt{n} = \lambda f_Z(z_{\alpha_1}^*) \\
	\sigma/\sqrt{n} = \lambda f_Z(z_{\alpha_2}^*) \\
	P(-z_{\alpha_1}^* \leq Z \leq z_{\alpha_2}^*) = 1-\alpha
	\end{cases}.
	\end{align*}
	As primeiras duas equações implicam $f_Z(z_{\alpha_1}^*) = f_Z(z_{\alpha_2}^*)$, logo $z_{\alpha_2}^* = \pm z_{\alpha_1}^*$. Note que $z_{\alpha_2}^* = -z_{\alpha_1}^* \implies P(-z_{\alpha_1}^* \leq Z \leq z_{\alpha_2}^*) = 0 \neq 1-\alpha$, logo esta solução não é válida. Assim, concluímos que $L$ é mínimo quando $z_{\alpha_2}^* = z_{\alpha_1}^*$, ou seja, quando $\alpha_1 = \alpha_2$. $\quad \square$

\item Um teste de impacto foi realizado em $20$ tubos de PVC. A média amostral é $1.25$ e o desvio padrão amostral é $s = 0.25$. 
Calcule o intervalo de confiança inferior de $99\%$ para a média. Assuma que a grandeza medida segue uma distribuição normal.

\tb{Resolução:}\\
	Note que, agora, não conhecemos o desvio padrão da distribuição ($\sigma$), mas apenas o desvio padrão das amostras recolhidas ($s$). Como não conhecemos $\sigma$, não podemos utilizar o mesmo processo que anteriormente para determinar o intervalo de confiança. Considere então a v.a.\ $\bar{X}$, definida como habitualmente (média amostral), e a v.a.\ $S^2$, que representa a variância amostral, definida por:
	$$S^2 = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n (X_i - \bar{X})^2.$$
	É possível demonstrar (teorema) que, se as amostras $X_1, X_2, \cdots, X_n$ forem independentes e se $X_i \sim N(\mu, \sigma^2)$, $i \in \{1, \cdots, n\}$, então:
	\begin{itemize}
	\item $\bar{X}$ e $S^2$ são v.a.\ independentes;
	\item $(n-1)S^2/\sigma^2 \sim \chi^2(n-1)$, isto é, a v.a.\ $(n-1)S^2/\sigma^2$ segue uma distribuição qui-quadrado com $n-1$ graus de liberdade;
	\item $\frac{\bar{X} - \mu}{S/\sqrt{n}} \sim t(n-1)$, isto é, a v.a.\ $\frac{\bar{X} - \mu}{S/\sqrt{n}}$ segue uma distribuição $t$ de Student com $n-1$ graus de liberdade.
	\end{itemize}
	Vamos tirar partido do último ponto para resolver o presente exercício. A distribuição $t$ de Student é simétrica em torno de 0, tal como a distribuição normal padrão, logo, para um intervalo centrado, temos:
	$$P\left(-t_{\alpha/2, n-1} \leq \frac{\bar{X} - \mu}{S/\sqrt{n}} \leq t_{\alpha/2, n-1}\right) = 1 - \alpha.$$
	Agora, tal como nos exercícios anteriores, o intervalo de confiança obtém-se utilizando $\bar{x}$ e $s$ no lugar de $\bar{X}$ e $S$, respetivamente, e reescrevendo as desigualdades em ordem a $\mu$:
	\begin{align*}
	-t_{\alpha/2, n-1} \leq \frac{\bar{X} - \mu}{S/\sqrt{n}} \bigg\rvert_{\bar{X}=\bar{x},\, S=s} \leq t_{\alpha/2, n-1} &\Leftrightarrow \bar{x} - t_{\alpha/2, n-1} \frac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu \leq \bar{x} + t_{\alpha/2, n-1} \frac{s}{\sqrt{n}} \\
	&\Leftrightarrow \mu \in \left[\bar{x} \pm t_{\alpha/2, n-1} \frac{s}{\sqrt{n}}\right].
	\end{align*}
	Neste exercício, pede-se um intervalo de confiança inferior, que, de forma análoga aos casos anteriores, será dado por:
	$$\mu \geq \bar{x} - t_{\alpha, n-1} \frac{s}{\sqrt{n}}.$$
	Temos $n=20$, $\bar{x}=1.25$, $s=0.25$ e $1-\alpha=0.99$. Da tabela da distribuição $t$ de Student, obtemos $t_{0.01, 19} \approx 2.539$, logo $\mu \geq 1.11$ é o intervalo de confiança obtido.
	
	\underline{Nota:} Repare que os valores numéricos dados no enunciado deste exercício são exatamente iguais aos dados no ex.\ 2. Porém, desta vez obtivemos $\mu \geq 1.11$ e antes tínhamos $\mu \geq 1.12$. A única diferença nos enunciados é que, no ex.\ 2., conhecíamos o desvio padrão da distribuição ($\sigma$) e, neste exercício, temos apenas o desvio padrão amostral ($s$). Assim, em virtude de não conhecermos o valor exato de $\sigma$ mas apenas uma estimativa do seu valor ($s$), a incerteza associada ao problema aumenta. Consequentemente, para o mesmo nível de confiança $1-\alpha$, o intervalo que obtivemos neste exercício é maior do que o obtido no ex.\ 2.
	
	Isto é facilmente percetível comparando a distribuição $t$ de Student com a distribuição normal padrão. Ambas as distribuições têm média 0. No entanto, a variância da distribuição normal padrão é igual a 1, enquanto a variância da distribuição $t$ de Student com $n-1$ graus de liberdade é $(n-1)/(n-3) > 1$. Assim, a distribuição $t$ de Student afasta-se mais de 0 e, por esse motivo, temos sempre $|t_{\alpha,n-1}| > |z_{\alpha}|$. Note, no entanto, que quando $n$ aumenta, a variância da distribuição $t(n-1)$ diminui e, no limite quando $n \to \infty$, a variância é igual a 1, coincidindo com a variância da distribuição normal padrão. De facto, prova-se que a distribuição $t(n-1)$ converge para a distribuição $N(0,1)$ quando $n \to \infty$, pelo que $\lim_{n \to \infty} t_{\alpha,n-1} = z_\alpha$. Este resultado é igualmente intuitivo: se a amostra recolhida for muito grande, o desvio padrão amostral tenderá a ser muito próximo do desvio padrão da distribuição (ou seja, $s \approx \sigma$), pelo que podemos tomá-lo como se fosse o verdadeiro $\sigma$ e assim utilizar a distribuição normal padrão em vez da distribuição $t$ de Student.
	
\item A espessura das paredes de 25 garrafas de dois litros foi medida por um engenheiro de controle de qualidade. A média amostral foi $4.05$ mm, e o desvio padrão amostral foi de $s = 0.08$ mm. Calcule o intervalo de confiança inferior de $95\%$ da média $\mu$. Assuma que a espessura das paredes segue uma distribuição normal.

\tb{Solução:}\\
	$t_{0.05,24} = 1.711$, $\mu \geq 4.02$mm. (compare com o resultado obtido no ex.\ 3.)

\item Suponha que $X$ tenha distribuição $N(\mu, \sigma^2)$. Uma amostra de tamanho 30 fornece os seguintes valores:  $\sum_{i=1}^{30} x_i=700.8$, $\sum_{i=1}^{30} x_i^2=16395.8$. Determine um intervalo de confiança de 95\% (bilateral) para $\mu$.

\tb{Resolução:}\\
	$$\bar{x} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_i = \frac{700.8}{30} = 23.36,$$
	\begin{align*}
	s^2 &= \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_i - \bar{x})^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\left(x_i^2 - 2\bar{x}x_i + \bar{x}^2\right) \\
	&= \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n} x_i^2 - \frac{2 \bar{x}}{n-1}\sum_{i=1}^{n} x_i + \frac{n}{n-1}\bar{x}^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n} x_i^2 - \frac{n}{n-1}\bar{x}^2 \\
	&= \frac{16395.8}{29} - \frac{30}{29} \times 23.36^2 \approx 0.866 \implies s \approx 0.931,
	\end{align*}
	$$t_{0.025,29} \approx 2.045, \quad  \mu \in [23.01,~23.71].$$
\item Uma amostra de tamanho 1000 de cancro do pulmão, 823 casos resultaram na morte do paciente nos seguintes 10 anos. Indique o tamanho da amostra para ter pelo menos 95\% de confiança de que o erro
de estimação seja menor do que 0.03.

\tb{Resolução:}\\
	Seja $X_i \in \{0, 1\}$ a v.a.\ que indica se o paciente $i$ morreu ($X_i=1$) ou sobreviveu ($X_i=0$) nos 10 anos seguintes. O parâmetro $p=P(X_i=1)$ é desconhecido, por isso recolheu-se uma amostra de tamanho $n=1000$ para o estimar. Na amostra, observou-se que 823 pacientes morreram, logo $\sum_{i=1}^n x_i = 823$.
	
	Considere a v.a.\ $\bar{X}$ definida como habitualmente: $\bar{X} = (1/n) \sum_{i=1}^n X_i$. Queremos determinar a distribuição de $\bar{X}$. Neste caso, como cada $X_i$ não segue uma distribuição normal, a distribuição de $\bar{X}$ não será exatamente uma distribuição normal. Contudo, como a amostra é de grande dimensão e $\bar{X}$ resulta da soma dessas amostras independentes, o teorema do limite central garante-nos que a distribuição normal será uma boa aproximação da distribuição de $\bar{X}$. Resta-nos então determinar a respetiva média e variância (em função do parâmetro $p$). Observe que $E(X_i) = p$ e $V(X_i) = p(1-p)$, logo $E(\bar{X}) = p$ e, como se assume amostras independentes, $V(\bar{X}) = p(1-p)/n$. Assim, $\bar{X} \sim N(p, p(1-p)/n)$, pelo que $\frac{\bar{X}-p}{\sqrt{p(1-p)/n}} \sim N(0,1)$. Como consequência da lei dos grandes números, $\bar{X}$ aproxima-se de $p$ para $n$ grande, tornando-se possível demonstrar que a distribuição da v.a.\ $\frac{\bar{X}-p}{\sqrt{\bar{X}(1-\bar{X})/n}}$ também se aproxima de $N(0,1)$ quando $n$ é grande. Agora, como habitualmente, temos:
	$$P\left(-z_{\alpha/2} \leq \frac{\bar{X}-p}{\sqrt{\bar{X}(1-\bar{X})/n}} \leq z_{\alpha/2}\right) = 1-\alpha.$$
	Para construir o intervalo de confiança para $p$, toma-se, no lugar de $\bar{X}$, a proporção $\hat{p} = (1/n)\sum_{i=1}^n x_i$, estimada a partir da amostra recolhida:
	\begin{align*}
	-z_{\alpha/2} \leq \frac{\bar{X}-p}{\sqrt{\bar{X}(1-\bar{X})/n}}\bigg\rvert_{\bar{X}=\hat{p}} \leq z_{\alpha/2} &\Leftrightarrow \hat{p} - z_{\alpha/2} \sqrt{\frac{\hat{p}(1-\hat{p})}{n}} \leq p \leq \hat{p} + z_{\alpha/2} \sqrt{\frac{\hat{p}(1-\hat{p})}{n}} \\
	&\Leftrightarrow p \in \left[\hat{p} \pm z_{\alpha/2} \sqrt{\frac{\hat{p}(1-\hat{p})}{n}}\right].
	\end{align*}
	No presente exercício, temos $n=1000$, $\hat{p} = 823/1000 = 0.823$ e $1-\alpha = 0.95$, logo $z_{\alpha/2} = z_{0.025} = 1.960$ e $p \in [0.823 \pm 0.024] = [0.799,~0.847]$. Assim, o erro de estimação do intervalo obtido (que corresponde à semi-amplitude do intervalo) foi de 0.024. O exercício pede que determinemos o tamanho mínimo da amostra (ou seja, o mínimo valor de $n$) que garante um erro de estimação menor do que $\varepsilon = 0.03$. Assumindo que, na nova amostra, a proporção observada se manteria igual ($\hat{p} = 0.823$), temos:
	$$z_{\alpha/2} \sqrt{\frac{\hat{p}(1-\hat{p})}{n}} < \varepsilon \Leftrightarrow n > z_{\alpha/2}^2 \frac{\hat{p}(1-\hat{p})}{\varepsilon^2} \approx 622.$$
	Se quisermos ser mais cautelosos, podemos remover o pressuposto de que $\hat{p}$ se mantém e considerar o pior caso, $\hat{p} = 0.5$ (que maximiza $\hat{p}(1-\hat{p})$). Nesse caso, teríamos $n > 1067$.
	
\item Uma centena de componentes foi ensaiada, e 93 deles funcionaram mais de 500 horas. Determine um intervalo de confiança a 95\% (bilateral) para $p=P(\text{componente funcione mais de 500 horas})$.

\tb{Resolução:}\\
	Aplicam-se exatamente os resultados enunciados no ex.\ 8. Temos $n=100$, $\hat{p} = 93/100 = 0.93$, $\alpha=0.05$, logo $z_{\alpha/2} = z_{0.025}= 1.960$ e $p \in \left[0.93 \pm 1.960\sqrt{\frac{0.93(1-0.93)}{100}}\right] \approx [0.88,~0.98]$.

\item Suponha que $X$ tenha distribuição $N(\mu, \sigma^2)$ onde $\mu$ e $\sigma^2$ são desconhecidos. Uma amostra de tamanho 15 forneceu os valores $\sum_{i=1}^{15} x_i=8.7$ e $\sum_{i=1}^{15} x_i^2=27.3$. Determine um intervalo de confiança de 95\% (bilateral) para $\sigma^2$. 

\tb{Resolução:}\\
	Para obter um intervalo de confiança para a variância da distribuição normal (isto é, para $\sigma^2$), vamos recordar um resultado enunciado na resolução do ex.\ 5.: sendo as amostras $X_1, X_2, \cdots, X_n$ independentes e com distribuição $N(\mu, \sigma^2)$ (onde $\mu$ e $\sigma$ são desconhecidos), temos $(n-1)S^2/\sigma^2 \sim \chi^2(n-1)$. Ao contrário das distribuições normal e $t$ de Student, a distribuição do qui-quadrado não é simétrica, tal como pode observar na figura abaixo.
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\XSCALE}{0.7} 
		\pgfmathsetmacro{\YSCALE}{9.5}
		\pgfmathsetmacro{\DEG}{5}
		\pgfmathsetmacro{\Xa}{1.61}
		\pgfmathsetmacro{\Xb}{9.24}
			
		\fill[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, gray!50, domain=\Xa:\Xb, variable=\x] (\Xa, 0) -- plot ({\x}, {\x^(\DEG/2-1)*exp(-\x/2)/(2^(\DEG/2)*factorial(\DEG/2-1))}) -- (\Xb, 0) -- cycle;
			 
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, ->] (-0.2, 0) -- (\DEG+10, 0) node[right] {};
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, ->] (0, -0.02) -- (0, 0.25) node[left] {$\chi^2(\nu)$};
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, domain=0:\DEG+10, samples=1000, very thick, variable=\x] plot ({\x}, {\x^(\DEG/2-1)*exp(-\x/2)/(2^(\DEG/2)*factorial(\DEG/2-1))});
		
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Xb, {\Xb^(\DEG/2-1)*exp(-\Xb/2)/(2^(\DEG/2)*factorial(\DEG/2-1))}) -- (\Xb, 0) node[below] {$\chi_{\alpha/2, \nu}^2$};
		
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Xa, {\Xa^(\DEG/2-1)*exp(-\Xa/2)/(2^(\DEG/2)*factorial(\DEG/2-1))}) -- (\Xa, 0) node[below] {$\chi_{1-\alpha/2, \nu}^2$};
		
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Xa-0.05, 0.02) node[left] {$\alpha/2$};
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Xb, 0.02) node[right] {$\alpha/2$};
		\draw[xscale=\XSCALE, yscale=\YSCALE, dashed] (\Xa/2+\Xb/2, 0.03) node[above] {$1-\alpha$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	Assim, teremos de procurar na tabela desta distribuição dois valores $\chi_{\alpha/2, n-1}^2$ e $\chi_{1-\alpha/2, n-1}^2$ tais que:
	$$P\left(\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} \geq \chi_{\alpha/2, n-1}^2 \right) = \frac{\alpha}{2} \quad \text{e} \quad P\left(\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} \geq \chi_{1-\alpha/2, n-1}^2 \right) = 1-\frac{\alpha}{2}.$$
	Pode confirmar pela figura que estes valores garantem:
	$$P\left(\chi_{1-\alpha/2, n-1}^2 \leq \frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} \leq \chi_{\alpha/2, n-1}^2 \right) = 1 - \alpha.$$
	O intervalo obtém-se substituindo $S^2$ pela variância da amostra observada, $s^2$:
	$$\chi_{1-\alpha/2, n-1}^2 \leq \frac{(n-1)S^2}{\sigma^2}\bigg\rvert_{S^2=s^2} \leq \chi_{\alpha/2, n-1}^2 \Leftrightarrow \frac{(n-1)s^2}{\chi_{\alpha/2, n-1}^2} \leq \sigma^2 \leq \frac{(n-1)s^2}{\chi_{1-\alpha/2, n-1}^2}.$$
	No presente exercício, temos $n=15$, $\bar{x}=0.58$, $s^2 \approx 1.59$ (ver resol.\ do ex.\ 7.), $1-\alpha=0.95$, logo $\chi_{1-\alpha/2, n-1}^2 = \chi_{0.975, 14}^2 \approx 5.63$, $\chi_{\alpha/2, n-1}^2 = \chi_{0.025, 14}^2 \approx 26.12$ e $\sigma^2 \in [0.85,~3.95]$.
	
\item A espessura das paredes de 25 garrafas de dois litros foi medida por um engenheiro de controlo de qualidade. A média amostral foi $4.05$ mm, e o desvio padrão amostral foi de $s = 0.08$ mm. Calcule o intervalo de predição de $90\%$ para a amostra seguinte assumindo que a espessura é normalmente distribuida.

\tb{Resolução:}\\
	Observadas $n$ amostras $x_1, x_2, \cdots, x_n$, pretende-se estimar um intervalo (chamado \textit{intervalo de predição}) para uma amostra aleatória, $X$. Como se assume amostras independentes e normalmente distribuídas (com $\mu$ e $\sigma$ desconhecidos), temos $\bar{X} \sim N(\mu, \sigma^2/n)$ e $X \sim N(\mu, \sigma^2)$. Então,
	$$\bar{X} - X \sim N\left(\mu-\mu, \frac{\sigma^2}{n} + \sigma^2\right) = N\left(0, \sigma^2\left(1+ \frac{1}{n}\right)\right).$$
	Utilizando um corolário do teorema enunciado no ex.\ 5., conclui-se que:
	$$\frac{\bar{X} - X}{S\sqrt{1+ \frac{1}{n}}} \sim t(n-1).$$
	O intervalo centrado será tal que:
	$$P\left(-t_{\alpha/2,n-1} \leq \frac{\bar{X} - X}{S\sqrt{1+ \frac{1}{n}}} \leq t_{\alpha/2,n-1} \right) = 1-\alpha,$$
	e, finalmente, o intervalo de predição para $X$ obtém-se substituindo $\bar{X}$ e $S$ pelos respetivos valores observados na amostra:
	$$ -t_{\alpha/2,n-1} \leq \frac{\bar{X} - X }{S\sqrt{1+ \frac{1}{n}}}\Bigg\rvert_{\bar{X}=\bar{x},\, S=s} \leq t_{\alpha/2,n-1} \Leftrightarrow X \in \left[\bar{x} \pm t_{\alpha/2,n-1} s\sqrt{1+ \frac{1}{n}} \right].$$
	No exercício dado, temos $n=25$, $\bar{x} = 4.05$mm, $s = 0.08$mm e $1-\alpha=0.90$, logo $t_{\alpha/2,n-1} = t_{0.05,24} \approx 1.711$ e $X \in [3.91,~4.19]$ (mm).

\end{enumerate}

 
\end{document}
